[{"id":0,"weight":15,"count":0,"Question":"Release-Nummer des Kernels ausgeben? \nDie Ausgabe interpretieren:","Answer":"    uname [ -r | --kernel-release ]\n   4.9.0-6-amd64 \n   4     Major Release ( revolutionäre Neuerungen ) \n     9   Minor Release ( wesentliche Neuerungen ) \n       kein Patch Level bzw. fehlt.               \n         0-6-amd64 im Makefile für den Compiler angegeben = DistroFantasie"},{"id":1,"weight":16,"count":0,"Question":"Status der Module des laufenden Kernels anzeigen?","Answer":"    lsmod  #gibt die Datei /proc/modules besser formatiert aus.\n    Die Datei wird per ll mit 0 Byte angezeigt, weil liegt im Ram"},{"id":2,"weight":17,"count":0,"Question":"Infos zu bestimmtem Kernel-Modul anzeigen?","Answer":"root  modinfo -Option $modulname\n    # Optionen ermöglichen Reduzierung der Anzeige auf:\n    -d Beschreibung\n    -p mögliche Parameter (bei modinfo ohne Schalter letzte Info in der Liste)\n    -n Dateinamen\n    - ....."},{"id":3,"weight":5,"count":0,"Question":"Module in den laufenden Kernel integrieren mit?\n+ erwartet komplette Pfadangabe und Optionen\n+ Abhängigkeiten werden geprüft aber nicht automatisch geladen","Answer":"    insmod /lib/modules/$KERNELVERSION/kernel/driver/usb/storage/usb-storage.ko\n    # modprobe ist meist die bessere Wahl"},{"id":4,"weight":5,"count":0,"Question":"rmmod Modulname entfernt geladene Kernelmodule.\n      Angabe des vollen Pfades ist nicht möglich.\n      -v verbose und -f erzwingt entladen auch wenn noch benötigt. Vorsicht!\n      ohne -f wird eine Warnung ausgegeben und der Befehl bricht ab.\n      Mit welcher Datei arbeitet dieser Befehl?","Answer":"/proc/modules   = Daten im RAM wird also von ll ohne Größe angezeigt."},{"id":5,"weight":5,"count":0,"Question":"modprobe ersetzt insmod und rmmod\n    - kann Abhängigkeiten erkennen und automatisch erfüllen.\n    - muss ein Pfad angegeben werden?","Answer":"Nein, modprobe benutzt /lib/modules/${uname -r} \n    modprobe -a modul1 modul2 # a steht für all = Angabe von mehreren."},{"id":6,"weight":5,"count":0,"Question":"/proc/sys/kernel/ beinhaltet  Dateien die zur Laufzeit erzeugte Infos enthalten.\nIm kalten Zustand ist dieses Verzeichnis also leer.\nInhalte liegen im Arbeitsspeicher.","Answer":"mehr gibts dazu eigentlich nicht zu sagen."},{"id":7,"weight":5,"count":1,"Question":"Befehl um die Datei  /lib/modules/4.9.0-6-amd64/modules.dep \n1. neu zu erstellen?\n2. wie ist diese Datei aufgebaut?","Answer":"    1. depmod\n    2. kernel/lib/memory-notifier-error-inject.ko: kernel/lib/notifier-error-inject.ko\n       kernel/lib/lru_cache.ko:   [hängt ab von Modul  = optional] "},{"id":8,"weight":5,"count":0,"Question":"Wenn in der  /etc/apt/sources.list    die deb-src aktiviert sind,\nWo sind dann die Quellen des Kernels auf deim System zu finden?","Answer":"/usr/src/linux-(Versionsnummer)\nder Softlink\n/usr/src/linux zeigt auf die (meist den aktuellsten) Kernel-Quellen"},{"id":9,"weight":5,"count":0,"Question":"Im kalten System-Zustand (und im warmen) befindet sich der Kernel in /boot/\nWo befindet sich die modules.dep und die nachladbaren Module?","Answer":"/lib/modules/4.9.0-6-amd64/modules.dep\n/lib/modules/4.9.0-6-amd64/kernel/   und weiter /net/ipv4/jedeMenge.ko   Kernel-Objekt - Dateien."},{"id":10,"weight":5,"count":0,"Question":"Logische und Physikalische Geräte werden vom Kernel unter /dev/ ins Userland exportiert.\nBezeichungen für IDE Geräte    ?\nBezeichungen für SCSI und SATA ?\nNummerierungs-Schema für die Partitionierung mit MBR?","Answer":"Für IDE: hda = Primary Master, hdb = Primary Slave, hdc = Secondary Master, hdd = Secondary Slave,\nSATA und SCSI =   sda sdb sdc usw. \n\nes existieren Links von /dev/cdrom oder cdrw auf sr0  moderne Kernel benennen das DVD-Laufwerk so,\nobwohl es ggf an einem SATA Controller hängt.\n\nBei MBR partitionierten Platten sollte man wissen, dass logische Partitionen immer mit 5 beginnen, egal ob IDE oder SATA.  Das heißt ggf. gibt es 1 und 2 als primäre Partitionen, 3 ist einen erweiterte Partition, die nur als Container für die logischen Partitionen dient, die dann immer mit 5 beginnen, also gibt es somit in diesem Fall keine 4."},{"id":11,"weight":5,"count":0,"Question":"Das virtuelle Verzeichnis /sys/ enthält ?","Answer":"geladene Treibermodule des laufenden Kernels."},{"id":12,"weight":5,"count":0,"Question":"root@Debian9# echo $PATH","Answer":"/usr/local/sbin:/usr/local/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin"},{"id":13,"weight":5,"count":0,"Question":"Die Ausgabe von dmesg liefert Kernelmeldungen aus einem Ram-Ringspeicher, die Meldungen während des Starts sind ggf. nach ein paar Minuten aber bereit überschrieben, in welcher Datei kann man je nach Einstellung auch noch ältere Meldungen finden?","Answer":"/var/log/messages\n/var/log/kern.log\n/var/log/syslog\nLeider bleibt da die Infolage des Maaßen Buchs etwas dünn, und eine kurze Internetsuche war auch nicht informativer.\n"},{"id":14,"weight":5,"count":0,"Question":"FHS - Filesystem Hierarchy Standard  (nur die schwerer zu merkenden)\n/sbin = grundlegende Systemprogramme\n/bin = gundlegende Programme für root und normale Benutzer\n/lib = grundlegende Shared Libraries und Kernel-Module\n/opt = Zusatzanwendungen und Softwarepackete -> oft gekaufte Software\n/srv = Dateien der Serverdienste (ftp, www...)  Debian9 noch nicht, sondern /var/www\n/var = variable Dateien /var/spool/cron Speicherort für cronjobs\nfür /var und /usr empfiehlt sich der https://de.wikipedia.org/wiki/Filesystem_Hierarchy_Standard\nNicht zum FHS gehören: (liegen bei laufendem System im RAM) \n/proc = Kernel und Prozessinfos  http://www.linux-praxis.de/lpic1/lpi101/proc.html\n/sys = Treibermodelle des laufenden Kernels\n\nDefinieren sie die Funktionen von\n/dev/null\n/dev/zero\n/dev/tty\n/dev/tty*","Answer":"/dev/null = Dateien die dort ausgegeben werden werden verworfen\n/dev/zero = liefert beleibig viele Nullen \n/dev/tty  = repräsentiert das Terminal auf dem ein Prozess läuft\n/dev/tty*  = jedes Terminalfenster hat eine Nummer, auch Character Devices  (serielle) wie Mäuse usw. "},{"id":15,"weight":5,"count":1,"Question":"josef$ rename(){ echo hallo rename; }\njosef$ rename\nhallo rename\njosef$ whereis rename   // Wo ist ?   zeigt den Pfad zu ausführbaren Dateien -> ignoriert aber überdeckende Funktionen oder Aliase \nrename: /usr/bin/rename.ul /usr/bin/rename /usr/share/man/man1/rename.1.gz /usr/share/man/man2/rename.2.gz\njosef$ rename\nhallo rename\njosef$ which rename // gibt das erste Programm aus der $PATH aus das verwendet würde beim Aufruf von rename ohne Pfad.\n/usr/bin/rename\n\nReihenfolge der Namensfindung: Functions, Aliase, Binarys in $PATH (siehe which)\n\nmit welcher which - Option werden alle namensgleichen Binarys angezeigt?\n","Answer":"which -a "},{"id":16,"weight":5,"count":1,"Question":"Wie groß ist der MBR insgesamt ?\nWie groß ist der Bootcode-Teil am Beginn einer Platte mit MBR?\nWie viel Platz nehmen die 4 Partitionseinträge ein?\nUnd die letzten 2 Byte beinhalten?\n","Answer":"512 Byte \n446 Byte\n4 x 16 Byte\n2 Byte am Ende -> Die letzten zwei Byte des MBR müssen eine feste „magische Zahl“ (AA55) enthalten: ein MBR, der dort etwas anderes stehen hat, wird vom BIOS und von allen PC-Betriebssystemen als ungültig angesehen. = in Geparted als bootfähig markieren.\nsiehe: https://www.pks.mpg.de/~mueller/docs/suse9.2/suselinux-adminguide_de/html/ch07.html"},{"id":17,"weight":5,"count":1,"Question":"shutdown -k sendet nur eine Meldung an alle angemeldeten Benutzer, ohne das System herunter zu fahren.\nwall ist dazu eine alternative, wie setzt man diese ein?","Answer":"echo \"Der Server wird bald heruntergefahren\" | wall\n\nDie Meldung erscheint dann bei allen Benutzern."},{"id":18,"weight":5,"count":4,"Question":"Runlevel wechseln:\nsystemctl isolate poweroff.target\nsystemctl isolate rescue.target\nsystemctl isolate multi-user-target\nsystemctl isolate default-target\nsystemctl isolate reboot.target\n\nDen default-Target festlegen:\nroot# ll /lib/systemd/system/default.target\nlrwxrwxrwx 1 root root 16 Dez  3 15:03 /lib/systemd/system/default.target -> graphical.target\n\nsystemctl start / stop / restart / status / enable / disable  Service/Dienst\n\nWie zeigt man mit systemctl Infos zu Services an?","Answer":"systemctl -t service\nsystemctl --type=service => Langform\n\n"},{"id":19,"weight":5,"count":2,"Question":"shutdown -f -r now\nshutdown -h now","Answer":"1. reboot sofort und ohne fsck (FilesystemCheck)\n2. runterfahren sofort"},{"id":20,"weight":5,"count":2,"Question":"shutdown -k und wall werden wie und wofür verwendet.","Answer":"Um einen Nachricht an alle angemeldeten Benutzer zu senden.\n\nz.B. echo \"Server wird runtergefahren\" | wall"},{"id":21,"weight":5,"count":1,"Question":"Partitionierung:\n/boot (klein wählen 50MB)\n/home (sollte öfter gesichert werden)\n/usr (Unix_System_Resources)\n/var (extra Partition weil sonst die Protokollierung ggf. die Festplatte vollschreiben könnte)\n/tmp (reicht 1 GB locker)\n/ Wurzel für den Rest\nSWAP = je nach Größe des Rams\n\nWas am öftersten gesichert werden sollte ist die?","Answer":"/home Partition bzw.  Verz."},{"id":22,"weight":5,"count":2,"Question":"LVM =  Logical Volume Manager\nPhysikalische Volumen (pv)  müssen als Linux LVM -> Partitionstypcode ist 8E formatiert sein.\nVolumen-Gruppen (vg)\nLogische Volumen (lv)\n\nLVM - Befehle komme von /sbin/  pv* lv* vg*  und zeigen als Link auf /sbin/lvm\n\nSinn von LVMs?","Answer":"Sinn von LVMs ist eigentlich nur dynamisch Partitionen um ganze Laufwerke erweitern zu können."},{"id":23,"weight":5,"count":2,"Question":"GRUB-Legacy-Prompt  System manuell starten.\ngrub> root (hd0,0)\ngrub> kernel /boot/vmlinuz-2...fc7   root=/dev/sda2\ngrub> initrd /boot/initrd-2...img\ngrub> boot\n\nlaut Buch Maaßen Buch Seite 63 befindet sich /boot auf /dev/sda1 und\n/ auf /dev/sda2\nob das aber so richtig ist?\n\nIn welcher Datei befindet sich die Zuordnung der GRUB-Notation zu den normalen Linux Geräten.\n","Answer":"/boot/grub/device.map\n\nin der grub.conf  (menue.lst ist ein Softlink darauf)\nbefinden sich die Startmenueeinträge."},{"id":24,"weight":5,"count":2,"Question":"Grub2\ndurch grub-mkconfig  wird die Datei /boot/grub[2]/grub.cfg erzeugt.\n/etc/default/grub und Dateien unterhalb /etc/grub.d sind die Vorlage.\n\nWelchen Befehl muss man ausführen wenn man manuell \neinen Kernel hinzugefügt hat?","Answer":"update-grub2 = Vorgehensweise wie bei GRUB-Legacy."},{"id":25,"weight":5,"count":2,"Question":"Shared Libraries   (anzeigen von was grep abhängt:)\nldd /usr/bin/grep\n\nldconfig  -> liest alle Dateien im Vz /etc/ld.so.conf.d ein \n/etc/ld.so.cache wird aufgebaut. (ldconfig -p | less #  zum anzeigen verwenden)\n\nWelche Variable kann temporär gesetzt werdem mit Pfaden zu Libraries,\nwelche standartmäßig leer ist?","Answer":"LD_LIBRARY_PATH"},{"id":26,"weight":5,"count":3,"Question":"DEB Paketverwaltung\n/etc/dpkg/dpkg.cfg   # Datei defaultInhalt ist log /var/log/dpkg.log\n\n/var/lib/dpkg/info/  # Vz beinhaltet Skripte und Dateien die für die Installation und Deinstallation notwendig sind für jedes installierte Paket.\n\n/var/lib/dpkg/info/nano.list # z.B. beinhaltet alle zum Nanoeditor gehörenden Dateien.\n/var/lib/dpkg/status # Datei mit Infos zu installierten und deinstallierten Programmen\n/var/lib/dpkg/available # Datei mit Infos zu installierbaren Programmen. Größe Versionsnummer Autor..\n\n/etc/apt/apt.conf # hat in der Regel nur einen Eintrag für den Proxy\n/etc/apt/sources.list # liste mit ftp oder http Paketquellen.\n\nDie 6 wichtigsten Schalter für den dpkg Befehl in Lang- und Kurzform?","Answer":"dpkg \n-i --install\n-r --remove\n-P --purge entfernen incl. Konfig-Dateien\n-s --status\n-C --audit zeigt Pakete an die nur teilweise auf dem System installiert sind.\n-L --listfiles zeigt die Dateien zu einem Packet an."},{"id":27,"weight":5,"count":1,"Question":"dpkg-reconfigure \nbzw. \ndpkg-reconfigure -a \n\nwas machen diese Befehle","Answer":"1. Ein Paket neu konfigurieren.\n2. alle Paket neu konfigurieren, was aber in der Regel sehr lange dauert."},{"id":28,"weight":5,"count":2,"Question":"aptitude lässt sich interaktiv benutzen.\noder mit Parameter: \naptitude search dhcp   -> Beispiel Maaßen  Seite 73\nkennt genauso wie apt und apt-get   update , upgrade, clean , autoclean.....\n\napt-cache kann aus den Metadaten eines Packetes Abhängigkeitsinformationen generieren.\nder Paket Cache befindet sich in:\n/var/cache/apt/archives\n\ngeleert wird dieser cache aber wieder mit?","Answer":"aptitude clean\napt-get clean\nmit \"apt purge\" werden Packete entfernt und Benutzerkonfigdateien die sich nicht in /home befinden entfernt.\nbei apt-get purge steht komischerweise in der man page, dass diese alle config-Files löscht ohne die Außnahme mit Home, wobei ich glaube, dass das einfach nur vergessen wurde in die man Page zu schreiben."},{"id":29,"weight":5,"count":0,"Question":"RPM und YUM\nHaupt-config-Dateien haben den Namen rpmrc\n/etc/rpmrc # muss bei Bedarf erstellt werden wird nicht bei update von RPM überschrieben\n/usr/lib/rpm/rpmrc # wird überschrieben bei update von RPM\n.rpmrc  im Homeverzeichnis definiert Einstellungen die nur für eine Benutzer gelten sollen.\n\nrpm und seine Schalter:\n-i --install\n-U --upgrade (Packet muss angegeben werden, [wird automatisch nachinstalliert, wenn nicht vorh.])\n-F --freshen (aktualisiert Pakete nur wenn diese auf dem System vorhanden sind)\n-v --verbose \n-V --verify (diverse Überprüfungen) \n-h --hash ( Fortschrittsanzeige )\n--force erzwingt Installation auch bei Konflikt.\n--nodeps ohne Abhängigkeitsprüfung auch bei Deinstallation !!!\n \nSchalter um Packete zu entfernen?\n","Answer":"-e --erase \nVorsicht nicht: \n-r --remove wie bei dpkg.\nbei rpm bedeutet -r requires ( von welchen Packeten das angegebene Packet abhängt)"},{"id":30,"weight":5,"count":0,"Question":"RPM-Datenbank abfragen:\nrpm -q \"Packetname\"\nwem gehört die Datei /usr/x11R6/bin/startx\nrpm -qf /usr/x11R6/bin/startx\nxorg-x11-6.6.6.-3\nrpm-qa | grep apache # geht auch ohne pipen und grep genau so\napache2-worker-2.2.2\n\nDer Query Schalter hat selbst wieder Optionen der Buchstaben leider auch als normaler Schalter bei rpm vorkommen, das heist folgende -q* sind sinnvoll:\n\n-qR --requires    # Abhängigkeiten anzeigen\n-ql --list        # listet die im Paket enthaltenen Dateien auf.\n-qc --configfiles # Anzeige der Configfiles\n-qd --docfiles    # zeigt nur Dokudateien des Packetes an.\n-qi --info        # Infos zum Packet\n\nWill man ein Packet abfragen das noch nicht installiert ist muss man?","Answer":"rpm -qpl zip-2.3-123.i586.rpm\n      p hinzufügen und den komplettem Packetdateinamen angeben.\nwäre es bereits installiert würde nur der Paketname z.B. zip reichen."},{"id":31,"weight":5,"count":0,"Question":"rpm -V  bedeutet verify \ndie im System zum Packet gehörenden Datein werden mit dem Original verglichen.\n\nrpm2cio samba.rpm > samba.cpio\nwill man z.B. die Manpage von samba.rpm installiert haben, geht das so:\nrpm2cpio samba.rpm | cpio -ivd /usr/share/man/man7/samba.7\n\nwelcher Schalter bei rpm war nochmal verify?","Answer":"-V"},{"id":32,"weight":5,"count":0,"Question":"yum = apt-get apt für rpm Distros\n/etc/yum.conf  # hier wird z.B. das cacheVz festgelegt, das sich default, hier befindet:\n/var/cache/yum\n/etc/yum.repos.d/ # repo Dateien    wie /etc/apt/sources.list\n\nyum search Programm\nyum install Programm\nyum remove Programm\n\nUnterschied zu apt bezügl. Option update?","Answer":"yum update Packet \nupdatet logischerweise ein Packet bzw. alles updatebare falls man keinen Packetnamen angibt.\nbei apt update wird ja nur die Packetliste aktualisiert.\nWill man das mit yum machen, wäre:\nyum check-update der richtige Befehl"},{"id":33,"weight":5,"count":0,"Question":"yumdownloader\ngreift auf /etc/yum.repos.d/***.repo .. zurück\n--destdir Ziel für Download\n--urls nur Anzeige der Quell URLS \n--resolve Abhängigkeiten werden beachtet und mit heruntergeladen.\n--source lädt statt binär die Quellen.","Answer":"keine Frage, keine Antwort"},{"id":34,"weight":5,"count":0,"Question":"/etc/profile wird beim Anmelden eines Benutzer ein gelesen \n/etc/bashrc kann von der ~.bashrc geladen werden, wird beim Start einer Shell eingelesen \n~/.profile wird eingelesen wenn weder .bash_login noch .bash_profile  existert, enthält Standarteditor Pfadanweisungen , HeimatVz\n~/.bashrc wird auf jeden Fall eingelesen\n\nmit welchem Befehlen lassen sich\n1. Shellvariablen \n2. Umgebungsvariablen anzeigen","Answer":"1. set\n2. env"},{"id":35,"weight":5,"count":0,"Question":"$HISTSIZE definiert die Anzal der Kommandos die in der History aufbewahrt werden \ndefault ist in der /etc/profile festgelegt.\n$? enthält den Errorlevel von 0 bis 127 \nWelcher Errorlevel ist wenn der Befehl nicht gefunden wurde?","Answer":"127"},{"id":36,"weight":5,"count":0,"Question":"!! letzter Befehl\n!n per Befehl history kann man sich eine Nummerierung der letzten Befehle anzeigen lasse.\n!-n Beispiel -2 wäre der vorletzte Befehl -3 der vorvorletzte usw. \n!Zeichenkette   in der history wird nach beginnend Zeichenkette gesucht und dieser Befehl aufgeführt\n!?Zeichenkette muss nicht beginnen sondern nur Bestandteil sein\nWas befindet sich nochmal in \n$?\n","Answer":"Errorlevel des letzten Befehls."},{"id":37,"weight":5,"count":0,"Question":"Verwendung folgender Befehle:\nwhich\nwhatis\napropos\nwhereis\n","Answer":"which [bekannter Befehl], findet heraus welcher gleichnamiger Befehl ohne Pfadangabe ausgeführt wird -> vorsicht überdenkende Funktionsnamen werden nicht vorangig angezeigt obwohl sie Vorrang haben!\nwhatis [Begriff, weil Befehl unbekannt], durchsucht das Feld Name von man Pages\napropos [Begriff, weil Befehl unbekannt], durchsucht Name und Description der man Pages\nwhereis [bekannter Befehl] , "},{"id":38,"weight":5,"count":0,"Question":"Mehr Befehle:\nfmt \nnl\npr\nwc","Answer":"fmt entfernt Zeilenumbrücke und fügt sie per -w Option nach einer bestimmten Breite wieder ein\nnl Nummeriert Zeilen\npr Text zum Druck vorbereiten\nwc Zeilen -l  Wörter -w und Bytes -c zählen auch mehrere Dateien möglich ausserdem gibt es -m Zeichnanzahl"},{"id":39,"weight":5,"count":0,"Question":"hexdump /dev/hda | head -n 32 | tail -n 5  (hexdump fügt nach 16 Byte in der Ausgaben eine Zeilenubruch ein) \nErgebnis?","Answer":"Die Partitionstabelle einer MBR - Festplatte"},{"id":40,"weight":5,"count":0,"Question":"Befehl \nod \nuniq","Answer":"octal dump , wie hexdump ( mit -x kann auf hexadezimal umgestellt werden.)\nuniq entfernt doppelte Zeilen (sort | uniq falls diese nicht aufeinander folgen)\n"},{"id":41,"weight":5,"count":0,"Question":"cut, paste join","Answer":"cut -d: -f2 texfile (Spalte Zwei mit Trenner : wird ausgegeben)\npaste (anders als cat) Textdateien mit sinnvollerweise gleicher Zeilenanzahl werden per Spalten nebeneinander ausgegeben\njoin -t : -j 1 textfile1 textfile2 \n: ist der Delimiter wird mit erstem Feld verglichen und einander zugeordnet"},{"id":42,"weight":5,"count":0,"Question":"tr","Answer":"tr für translate kann keine Datei lesen sonder muss per stdin gefüttert werden: \ncat datei | tr n x\nBirxe\nBaxaxe\nErdbeerex"},{"id":43,"weight":5,"count":0,"Question":"cp Schalter um die Eigentümer /Gruppe , Berechtigungen und Timestamp zu erhalten?","Answer":"-p für --preserve"},{"id":44,"weight":5,"count":0,"Question":"Will man mit ls oder ll Infos zu einem Verzichnis und nicht dessen Inhalt,\nbraucht man welchen Schalter?","Answer":"-d"},{"id":45,"weight":5,"count":0,"Question":"mkdir \n-p --perents ?\n-m --mode?","Answer":"-p erstellt alle Über bzw. Unterverzeichnisse mit, (falls notwendig)\n-m die Rechte im Stil -m 755 können gleich gesetzt werden."},{"id":46,"weight":5,"count":0,"Question":"rm eine Datei oder ein Verzeichnis inkl UnterVz löschen mit Schalter?","Answer":"-R -r --recursive"},{"id":47,"weight":5,"count":0,"Question":"neben rm -r zum Vz löschen gibt noch rmdir\ndort gibt es eine Schalter mit dem man leer werdende übergeordnete Vz mit löschen kann?","Answer":"rmdir -p "},{"id":48,"weight":5,"count":0,"Question":"tar  ein - Bindestrich ist nicht notwendig.\n-x extrahiert\n-z kompri bzw. unkompriemieren mit gzip gunzip\n-v verbose\n-c erstellt\n-t listet Inhalt auf\n-j bzip2 bunzip2 \n-f file   (!!!! muss immer am Ende stehen)\n\nBefehl mittels bzip2 alles aus /etc/ to sichern?\ndann zu betrachten.\nwieder her zu stellen.","Answer":"tar -cvjf backup.tar.bz2 /etc/*\ntar -tvjf backup.tar.bz2 | less\ntar -xvjf backup.tar.bz2"},{"id":49,"weight":5,"count":0,"Question":"gzip \nohne Optionen komprimiert es die angegebende Datei, löscht diese und erstellt eine Datei mit gleichem Namen + .gz\nmit welcher Option bleibt das Orginal erhalten?","Answer":"-c \nBeispiel\ngzip lpi.doc -c > lpi.doc.gz\n(bei Verwendung von -c landet die Ausgabe dummerweise bei stdout deswegen muss man > verwenden.)"},{"id":50,"weight":5,"count":0,"Question":"cpio -i --extract # von Archiv zu Dateisystem\ncpio -o --create # von Dateisystem in Archiv\ncpio -p --pass-through # list von stdin und kopiert in ein Verzeichnis , also ohne Archiv.....\n\nalle .ods Dateien aus /home in ein /backup sichern mit Pfad unterhalb /home\n","Answer":"find /home -name *.ods | cpio -pd /backup\ndas d bewirkt, dass die Vz mitangelegt werden."},{"id":51,"weight":5,"count":0,"Question":"tee ist klar , gibt an Eingabe an eine Befehl und stdout weiter \nmuss eine | davor ?","Answer":"ja, sonst könnte es als Wort tee als das letzte Argument, des Befehls davor verstanden werden:\ngreb bla * | tee Dateiname"},{"id":52,"weight":5,"count":0,"Question":"xargs übergibt eine Zeilenweise Liste in der sich logischerweise Argumente für eine anderen Befehl befinden, an genau diesen\ncat Liste | xargs -n1 Befehl (der -n1 also ein Argument erwartet)","Answer":"cool oder?"},{"id":53,"weight":5,"count":0,"Question":"Prozesse\ninit hat die PID? \nDie PID 0 gibt es?","Answer":"1\n0 gibt es nicht!"},{"id":54,"weight":5,"count":0,"Question":"pstree \n-a Argumente des PS werden mit angezeigt.\n-G VT100Modus\n-p PIDs werden zusätzlich angezeigt\n-n sortierung nach PIDs\ntop\nInteraktivOptionen\n-k wie kill\n-n Zeilenanzahl\n-r Nice-Wert ändern\n-q Programm beenden\nKommandozeilenoptionen\n-i nur interaktive PS werden angezeigt.\n-b Ausgabe in Textdatei wird ermöglicht.\n-d (delay) Aktualisierungsintervall default = 1Sekunde\n-q Echtzeitausgabe.\n\nSignale die mit kill -l angezeigt werden und mit top interaktiv gesendet werden und Prüfungsrelevant sind:\n1\n2\n9\n15\n18\n19\n20","Answer":"1   Sighub  Dienste lesen config Files neu ein.\n2   Sigint (Strg+C)\n9   Sigkill (Gewalt)\n15  Sigterm (brav, Prozess soll und darf noch Speicher freigeben usw.)\n18  Sigcont mit 19 Sigstop gestoppten Prozess fortsetzen\n19  Sigstop\n20  Sigstp  Strg + Z  (Speicherresident) kann mit 19 Sigstop fortgesetzt werden."},{"id":55,"weight":5,"count":0,"Question":"killall\ndamit können alle Instanzen von einem Prozess beendet werden, der Name statt die PID kann verwendet werden.\nBefehl um alle Instanzen von mc gewaltsam mit SIGKILL zu beenden unter Verwendung der Nummer:","Answer":"killall -s 9 mc"},{"id":56,"weight":5,"count":0,"Question":"nohup  ### Prozesse unabhängig von Shell / Terminal laufen lassen:\nnohup updatedb &\nlogout ## der updatedb job läuft jetzt ohne Shell weiter\n\nscreen ## gefahrlos administrative Eingriffe über ssh auch bei Netzwerk abbrüchen durchführen\nBefehle die laufend oder länger was tun: top , updates ec.....\nwenn man sich erneut mit dem entfernten System verbindet, \nwas muss man da eingeben um sich wieder die gestarteten Prozess anzeigen zu lassen?\n\n","Answer":"screen -r"},{"id":57,"weight":5,"count":0,"Question":"free \n-b Bytes\n-k KB\n-m MB\n-g GB\n-l Details mit High- und Low-Memory\n-t total Summen für RAM uns swap\n-s seconds automatische Aktualisierung\n-c Anzahl der Aktualiserungen (nicht wie top, sondern spamt die Konsole zu weil untereinander)\n-V Version nicht verbose!\n","Answer":"leider einfach nur auswendig wissen."},{"id":58,"weight":5,"count":0,"Question":"nice \nDer Nice-Wert und die Prozesspriorität sind nicht dasselbe.\nObacht:\nnice -n 12 Programm\nnice -12 Programm\ngeht beides \ndas - ist das einleiten des Argumentes, d.h. \neine negative 12 muss man so angeben:\nnice --12 Programm\n\nrenice\nbeim Befehl renice ist es aber leider nicht so:\nrenice -10 12345  (-u immer mit - kann man einen Nutzer angeben.)\nder neue Nice-Wert des PID 12345 wird -10 !!!!!!!!!!!\n\nmit top kann man den nice-Wert auch ändern.\nwärend top lauft r drücken, dann wird man nach der PID gefragt1 \n\nWelche Werte kann der Nice Wert haben?\n","Answer":"von -20 = gar nicht nice \nbis +19 = sehr nice"},{"id":59,"weight":5,"count":0,"Question":"Reguläre Ausdrücke\nsed grep und vi gleich\n^Zeilenanfang \n$Zeilenende\n\\<Wortanfang\n\\>Wortende\n\\ escapen\n[]\n[^nicht]\nWildcards (Bash Globbing)\n* null oder beliebig viele (bash nicht null)\n? eins oder keins (bash eins)\n+ mindestens 1 mal\n. genau eins.\n\nDiese Zeichen und die {} müssen mit einem \\ geschützt werden um nicht als Teil des Suchmusters \ninterpretiert zu werden deshalb ist bei Mengenangaben oft sowas [0-9]\\{3,\\} zu sehen\nbei grep sollt man \n-v\n-n \n-E\n-c \n-i \nkennen.","Answer":"-v invertiert ^[#] oder ^[^#]   = Zeilen ohne Kommentare\n-n Zeilennummern\n-E erweiterte regex\n-c Anzahl von Übereinstimmungen\n-i ignoriert Groß und Kleinschreibung\n\n"},{"id":60,"weight":5,"count":0,"Question":"sed - Bedienung:\n-e Kommando1 -e Kommando2\n-f Scriptdatei (mit mehreren Kommandos die mir einem ; abgeschlossen werden)\n-i in-place Eingabe und Ausgabedatei sind gleich. > nicht für gleiche Datei verwendbar würde Quelldatei leeren vor Ausführung...\n\nBeipiele:\nsed  -e '/^$/d' -e '/^#/d' /etc/config.conf\nsowohl Leerzeilen ^$ als auch Bash-Kommentarzeilen ^# werden d = deleted und auf STDOUT ausgegeben. \n\nsed 'y/,/;/' Kommadatei.csv > Semikolondatei.csv   #  nur eine 1 zu 1 übersetzung wie tr\nsed 's/ue/ü/g' Liste    #  das g ist sinnvoll wegen Mehrfachvorkommen in einer Zeile und bedeutet global\nsed 's/ä/\\&auml\\,/g' & und ; wird mit einem \\ geschützt\nsed '25,40d' orginal > kurz  # Zeile 25 bis 47 jeweils einschließlich ...werden gelöscht \n\nIn der Scriptdatei müssen die Zeilen mit welchem Zeichenabgeschlossen werden?","Answer":"\n; Semikolon"},{"id":61,"weight":5,"count":1,"Question":"fsck\nwenn sie fsck ausführen sollte das Dateisystem nicht einghängt sein.\n\ndie Option \n-A überprüft alle in /etc/fstab aufgeführten Systeme\n-c sucht nacht defekten Blöchen = check\n-y beantwortet alle Fragen mit yes damit die Reparatur durchläuft\n\nOption\n -b ?","Answer":"\ngibt einen alternativen Superblock an\n-b Nummer"},{"id":62,"weight":5,"count":0,"Question":"tune2fs \n-c legt die Anzahl der Mounts zwischen Dateisystemprüfungen fest.\n-C der Counter kann manuell belegt werden.\n-i Tage zwischen prüfungen \n-T letzte Prüfung manuell festlegen.\n\nDie Befehle ?\ndumpe2fs\nmke2fs ","Answer":"dumpe2fs\nInfos zu einem Dateisystem Parameter ist nur das /dev/sda1\nmke2fs \n-c kann amn auch die Daten zu dem FS überprüfen."},{"id":63,"weight":5,"count":1,"Question":"df = Partitionen untersuchen (nur gemounteten)\n-i inodes\n-m Blöcke in M statt K  und ohne Buchstabe\n-h Blöcke in k M oder G je nach Sinn\n\ndu = Dateien und VZ untersuchen.\n-h wie bei df\n-k -m in kilo oder mega Blocks\n-c Summen werden zusätzlich angezeigt.\n-s nur die angegebenen Dateien oder VZ werden angezeigt \n-a und -s schliesen sich aus a bedeutet alle Dateien und VZ rekursiv\n\n\nmit du werden Dateien und VZ\nund mit df werden ? untersucht","Answer":"Partitionen "},{"id":64,"weight":5,"count":0,"Question":"/etc/fstab\nmount /dev/sdb1\noder\nmount /dateien\ngeht wenn Eintrag in /etc/fstab vorhanden ansonsten muss beides dem mount Befehl übergeben werden.\n\nmount -a hängt alle /etc/fstab Einträge ein.\n      -r readonly\n      -w rw Modus\n      -t falls erforderlich.\n      -o Optionen ->   remount,rw ( sinnvoll wenn ggf. andere Nutzer gerade zugreifen, oder sich der \nMount Befehl auf dem zu remountendem Gerät befindet. )\n\nnfs\nund \nsmbfs \n \nSehen wie aus?","Answer":"mount -t nfs rechner:/storage /lokalerOrdner\nmount -t smbfs //winrechner/daten /mnt/winrechner\nmeistens mit Nutzer Angabe:\nmount -t smbfs -o username=michaela,password=geheim //winrechner/daten /mnt/winrechner"},{"id":65,"weight":5,"count":0,"Question":"Quotas\ndie Optionen für die /etc/fstab heissen\nusrquota grpquota\nnicht\nuserquota / groupquota\n\nsonst ist immer\nuser und group \nbei Optionen in diesem Zusammenhang richtig.\n\nneben quotaon \nund quotaoff\ngibt es noch?","Answer":"edquota\nrequota\nnur quota"},{"id":66,"weight":5,"count":2,"Question":"chmod\nhat eine Option Dateien und Verzeichnisse rekursiv zu ändern?\nKurz- und Langform des Schalters?","Answer":"-R\n--recursive"},{"id":67,"weight":5,"count":1,"Question":"SGID, setgid\n/usr/sbin/sendmail\npraktisch bei Arbeitsgruppenverzeichnissen\n\nWenn sich kein x unter dem Zeichen für SGID befindet ist das Zeichen groß oder klein?","Answer":"groß\nS\nklingt unlogisch, ist aber so."},{"id":68,"weight":5,"count":2,"Question":"Sticky Bit\nVerzeichnisrechte\nNur noch der Besiter einer Datei in diese VZ oder dem VZ selbst kann Dateien löschen bzw. umbenennen.\n\nein kleines t befindet sich bei others bzw. T wenn kein x drunter ist. \n\nAuf Dateien angewendet hat das Sticky Bit unter Linux keinen Einfluss.\n\nDrei Beispiel:\nsetzt mit chmod nummerisch das \nStickyBit\nSGID\nSUID","Answer":"chmod 1755 datei  StickyBit\nchmod 2755 datei  SGID\nchmod 4744 datei  SUID"},{"id":69,"weight":5,"count":1,"Question":"chown user.group datei\nchown user:group datei # geht auch also ist es egal ob . oder :  \n# man kann auch nur das Eine oder das Andere ändern wenn man nur den Teil vor oder hinter dem . bzw. : schreibt.\n\nfür VZ \nchown hans /home/hans -R   # wieder großes R !!!!!!!\n\nes gibt noch \nchgrp username file  # -rwxr-xr-x 1 root root 64424 Feb 22  2017 /bin/chgrp\n \naber wie erwähnt eigentlich nicht mehr notwendig.\n\nDateien finden die nicht dem User simon gehören:\n\n","Answer":"find ! -user simon"},{"id":70,"weight":5,"count":0,"Question":"umask legt fest wlche Berechtigungen eine neu erstellt Datei hat.\nsteht normal in /etc/profile\ndie umask subtrahiert von \n0666 # Dateien\n0777 # VZ\n\nein typischer umask wert ist 0022\nDateien hätten 0644\nVz dann        0755\n\nführende Nullen könne weggelassen werden bei der umask\n\nGeht symbolschreibweise auch ?\n","Answer":"Ja \numask u=rwx,g=rx,o=\ndie umask wird dann vom System passend errechnet\nobiges Beispiel hat\n0027 zur Folge."},{"id":71,"weight":5,"count":0,"Question":"Softlink\nln -s file softlink  #  ein großes S gibt es auch es heisst --suffix \nein Softlink und sein Ziel haben unterschiedliche Inodes siehe ll -i mit dem Befehl stat gehts natürlich auch.\n\nHardlinks gehen nicht auf Verzeichnisse.\nHardlinks können nicht Partitionsübergreifendeingesetzt werden.\nEs gibt keine Verweisten oder gebrochenen Links.\nEin Hardlink ist ein weiterer Name für eine Datei, es ist nicht mehr nachvollziehbar welcher der Erste war.\nACL sind zwangsweise gleich.\n\nIn der Spalte 2 des ll Befehls steht die Anzahl der Links.\nDer Hard oder Softlinks ?\nWelche Zahl steht dort nach Erstellung einer neuen Datei?\n\n\n","Answer":"Hardlinkanzahl \n1"},{"id":72,"weight":5,"count":0,"Question":"Mit find Dateien finden, die dsa Suid Bit gesetzt haben:\nfind / -perm +4000 >suid-programme\nmit find Dateien finden die Größer als 500MB sind?\n","Answer":"find / -size +500M | xargs ls -l > grosse-dateien"},{"id":73,"weight":5,"count":0,"Question":"udatedb\nerzeugt Datei :\n/var/lib/locatedb\n\nVerwendung?","Answer":"locate *.doc\n\nkeine Pfadangabe oder recursive nötig.\nsucht immer ab /\n-r bedeutet --regex\n-d kann ein Ordner angegeben werden"},{"id":74,"weight":5,"count":0,"Question":"/etc/updated.conf\n\nPRUNEPATHS  legt fest wo nicht gesucht werden soll\nPRUNEFS     schliest Dateisysteme aus.\nNETPATHS    Netzwerkdatenquellen die auch durchsucht werden sollen (muss eingehängt sein)\n\nDamit updatedb nicht zu viele Resourcen beim ausführen braucht sollte man?","Answer":"/etc/updated.conf\nNICE    wert < 10 ist sinnvoll"}]